\begin{aosachapter}{Asterisk}{s:asterisk}{Рассел Брайант}

% Asterisk\footnote{\url{http://www.asterisk.org/}} is an open source telephony
% applications platform distributed under the GPLv2. In short, it is a
% server application for making, receiving, and performing custom
% processing of phone calls.

Asterisk\footnote{произносится как "астериск". Официальный ресурс приложения:
\url{http://www.asterisk.org/}} --- платформа для приложений компьютерной
телефонии с открытым исходным кодом (распространяется в соответствии с лицензией
GPL2v). В двух словах, Asterisk является серверным приложением способным
принимать, совершать и обрабатывать телефонные звонки.

% The project was started by Mark Spencer in 1999. Mark had a company
% called Linux Support Services and he needed a phone system to help
% operate his business. He did not have a lot of money to spend on
% buying one, so he just made his own. As the popularity of Asterisk
% grew, Linux Support Services shifted focus to Asterisk and changed
% its name to Digium, Inc.

Начало разработки Asterisk было положено Марком Спенсером (Mark Spencer) в 1999
году. Для того чтобы управлять собственным бизнесом под названием
Linux Support Services\footnote{(англ.) Служба поддержки Линукс.},
Марку понадобилась система обработки телефонных звонков. Поскольку денег на
покупку готовой системы не было, Марк принял решение написать своё собственное
приложение. По мере того как популярность Asterisk начала расти, фокус 
Linux Support Services сдвинулся в сторону разработки приложения, а компания
была переименована в Digium, Inc.

% The name Asterisk comes from the Unix wildcard character,
% \code{*}. The goal for the Asterisk project is to do everything
% telephony. Through pursuing this goal, Asterisk now supports a long
% list of technologies for making and receiving phone calls. This
% includes many VoIP (Voice over IP) protocols, as well as both analog
% and digital connectivity to the traditional telephone network, or the
% PSTN (Public Switched Telephone Network). This ability to get many
% different types of phone calls into and out of the system is one of
% Asterisk's main strengths.

Название  \guillemotleft Asterisk\guillemotright происходит от символа-джокера
\code{*}, распространенного в среде Unix. Главной задачей проекта было написание
приложения которое могло бы эффективно работать со всеми современными аспектами
телефонии. Шаг за шагом двигаясь к своей амбициозной цели, на сегодняшний день
Asterisk поддерживает внушительный перечень технологий для приема и передачи
телефонных звонков. Этот перечень включает в себя многие протоколы типа 
VOIP\footnote{(англ.) Voice over IP; IP-телефония, произносится "войп"}, а также
более традиционные аналоговые и цифровые протоколы распространенные в телефонных
сетях общего пользования (ТФОП). Несомненно одним из главных преимуществ
приложения Asterisk является его способность эффективно работать с разными
типами сетей и соединять множество неоднородных протоколов в однородную систему.

% Once phone calls are made to and from an Asterisk system, there are
% many additional features that can be used to customize the processing
% of the phone call. Some features are larger pre-built common
% applications, such as voicemail. There are other smaller features that
% can be combined together to create custom voice applications, such as
% playing back a sound file, reading digits, or speech recognition.

Помимо базовых способностей принимать и совершать телефонные звонки, Asterisk
также предлагает большое количество дополнительных возможностей для обработки
звонков. Некоторые из готовых решений включают в себя узкоспециализированные
приложения для решения повседневных задач, например приложение для приема и
обработки голосовой почты. Другие, менее масштабные приложения, могут быть
скомпонованы вместе для решения более широкого диапазона задач: проигрывания
звуковых файлов, считывания набранных звонящим цифр,
распознания речи.

% \begin{aosasect1}{Critical Architectural Concepts}
\begin{aosasect1}{Основные аспекты архитектуры}

% This section discusses some architectural concepts that are critical
% to all parts of Asterisk. These ideas are at the foundation of
% the Asterisk architecture.

В этом разделе мы поговорим о наиболее важных аспектах архитектуры различных
компонентов Asterisk. Идеи которые мы обсудим здесь, составляют основу
приложения и во многом определяют его конечную архитектуру.

% \begin{aosasect2}{Channels}
\begin{aosasect2}{Каналы связи}

% A channel in Asterisk represents a connection between the Asterisk
% system and some telephony endpoint
% (\aosafigref{fig.asterisk.simpleCall}). The most common example is
% when a phone makes a call into an Asterisk system. This connection is
% represented by a single channel. In the Asterisk code, a channel
% exists as an instance of the \code{ast\_channel} data structure.  This
% call scenario could be a caller interacting with voicemail, for
% example.

Канал связи (channel) представляет собой одиночную логическую связь между
системой Asterisk и некой конечной точкой телефонной сети
(\aosafigref{fig.asterisk.simpleCall}). Типичным примером канала может
быть телефонный звонок в систему Asterisk сделанный человеком, который хочет
проверить наличие новых сообщения в своей голосовой почте. В коде Asterisk,
каждый канал связи представлен экземпляром структуры данных \code{ast\_channel}. 

% \aosafigure[225pt]{../images/asterisk/singleChannel.eps}{A Single Call Leg, Represented by a Single Channel}{fig.asterisk.simpleCall}
\aosafigure[225pt]{../images/asterisk/singleChannel.eps}{Одно подключение в систему обеспечивается одним каналом связи}{fig.asterisk.simpleCall}

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Channel Bridging}
\begin{aosasect2}{Мосты}

% Perhaps a more familiar call scenario would be a connection between
% two phones, where a person using phone A has called a person on phone
% B\@. In this call scenario, there are two telephony endpoints connected
% to the Asterisk system, so two channels exist for this call
% (\aosafigref{fig.asterisk.twoChannels}).

Наверное немного более жизненным примером является соединение между двумя
телефонами: человек у телефона А звонит человеку у телефона В. В этом случае, 
мы имеем дело с двумя конечными точками телефонной сети, каждая из которых
подключена к системе Asterisk. Для обеспечения такого соединения нам
понадобятся уже два канала связи (\aosafigref{fig.asterisk.twoChannels}).

% \aosafigure[400pt]{../images/asterisk/twoChannels.eps}{Two Call Legs Represented by Two Channels}{fig.asterisk.twoChannels}
\aosafigure[400pt]{../images/asterisk/twoChannels.eps}{Два подключения в систему обеспечиваются двумя каналами связи}{fig.asterisk.twoChannels}

% When Asterisk channels are connected like this, it is referred to as a
% channel bridge. Channel bridging is the act of connecting channels
% together for the purpose of passing media between them. The media
% stream is most commonly an audio stream. However, there may also be a
% video or a text stream in the call. Even in the case where there is
% more than one media stream (such as both audio and video), it is still
% handled by a single channel for each end of the call in Asterisk. In
% \aosafigref{fig.asterisk.twoChannels}, where there are two channels
% for phones A and B, the bridge is responsible for passing the media
% coming from phone A to phone B, and similarly, for passing the media
% coming from phone B to phone A\@. All media streams are negotiated
% through Asterisk. Anything that Asterisk does not understand
% and have full control over is not allowed. This means that Asterisk 
% can do recording, audio manipulation, and translation between different
% technologies.

Мостом (channel bridge) называется соединение двух каналов в системе Asterisk
друг с другом. Установка моста между каналами эквивалентно соединению двух
каналов в одно соединение, которое обеспечивает свободную прохождение данных
между двумя конечными точками в телефонной сети. Несмотря на то, что в
большинстве случаев, данные представляют собой одиночный звуковой поток, иногда
через канал могут передаваться одновременно сразу несколько различных
потоков данных (например аудио и видео). Важно иметь ввиду, что каким бы не было
количество различных потоков данных, все они передаются через один канал. На
\aosafigref{fig.asterisk.twoChannels}, изображены два канала связи идущих от
телефонов А и В в систему Asterisk и мост, отвечающий за передачу
данных в обоих направлениях. Как видно из иллюстрации, все потоки данных
контролируются непосредственно Asterisk. Если Asterisk не умеет обрабатывать
какой-то конкретный поток или не имеет полного контроля над ним, такой поток
попросту не допускается в систему. Это, в частности, означает что Asterisk
может записывать, манипулировать, а также конвертировать данные из одного
формата сети в другой.

% When two channels are bridged together, there are two methods that may
% be used to accomplish this: generic bridging and native bridging.
% A generic bridge is one that works regardless of what
% channel technologies are in use. It passes all audio and signalling
% through the Asterisk abstract channel interfaces. While this is the
% most flexible bridging method, it is also the least efficient due to
% the levels of abstraction necessary to accomplish the task.
% \aosafigref{fig.asterisk.twoChannels} illustrates a generic bridge.

Asterisk поддерживает два типа мостов: обобщённый (generic bridge) и
специализированный (native bridge). Обобщённый мост может работать с любой
комбинацией телефонных технологий по обе стороны моста. Для передачи аудио и
сигнальных потоков такой мост использует интерфейс описывающий абстрактную
модель канала. Несмотря на то, что обобщённый мост по своей сути очень гибок,
у него также есть определенные недостатки - к примеру, обобщённый мост работает
медленней чем специализированного из-за того что все данные передаваемые через
него должны быть переданы через сразу несколько уровней абстракций. Пример
обобщённого моста приведён на \aosafigref{fig.asterisk.twoChannels}.

% A native bridge is a technology specific method of connecting channels
% together. If two channels are connected to Asterisk using the same
% media transport technology, there may be a way to connect them that is
% more efficient than going through the abstraction layers in Asterisk
% that exist for connecting different technologies together. For
% example, if specialized hardware is being used for connecting to the
% telephone network, it may be possible to bridge the channels on the
% hardware so that the media does not have to flow up through the
% application at all. In the case of some VoIP protocols, it is possible
% to have endpoints send their media streams to each other directly,
% such that only the call signalling information continues to flow
% through the server.

Специализированный мост напрямую зависит от технологии которую используют каналы
по обе стороны моста. Если оба канала, подключенные к Asterisk, используют одну
и ту же технологию транспортировки, зачастую их можно соединить напрямую.
Такое соединение будет работать быстрее, поскольку в отличие от обобщённого
моста, передаваемым данным не нужно будет путешествовать по уровням абстракции.
В особых случаях, если для подключения к сети используется специализированное
оборудование, существует дополнительная возможность подключения обоих каналов
напрямую через оборудование, выполняющему роль моста, чтобы таким образом
избежать необходимость прохождения данных через приложение. В случае некоторых
VOIP протоколов, также существует возможность посылать аудио и видео потоки между
конечными точками напрямую. В таких случаях, только сигнальный поток будет
продолжать проходить через сервер Asterisk.

% The decision between generic bridging and native bridging is done by
% comparing the two channels when it is time to bridge them. If both
% channels indicate that they support the same native bridging method,
% then that will be used. Otherwise, the generic bridging method will be
% used. To determine whether or not two channels support the same native
% bridging method, a simple C function pointer comparison is used. It's
% certainly not the most elegant method, but we have not yet hit any
% cases where this was not sufficient for our needs. Providing a native
% bridge function for a channel is discussed in more detail in
% \aosasecref{sec.asterisk.drivers}.
% \aosafigref{fig.asterisk.nativeBridge} illustrates an example of a
% native bridge.

Ответ на вопрос какой тип моста следует использовать в конкретном случае
определяется путем сравнения технологий которые используют каналы по обе
стороны моста. Если оба канала поддерживают один и тот же специализированный
метод подключения к мосту, соединение может быть обеспечено специализированным
мостом, в противном случае, выбор падает на обобщённый. Для того чтобы
определить поддерживают ли два канала один и тот же специализированный метод
подключения к мосту, Asterisk сравнивает указатели на функции подключения этих
двух каналов. Возможно это не самый элегантный метод, но мы еще ни разу не
сталкивались с ситуацией, когда такое сравнение не удовлетворяла наших целей.
Обсуждению создания специализированных мостов мы посветим отдельный раздел
(\aosasecref{sec.asterisk.drivers}). Пример специализированного моста приведён
на \aosafigref{fig.asterisk.nativeBridge}.

% \aosafigure{../images/asterisk/nativeBridge.eps}{Example of a Native Bridge}{fig.asterisk.nativeBridge}
\aosafigure{../images/asterisk/nativeBridge.eps}{Пример специализированного моста}{fig.asterisk.nativeBridge}

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Frames}
\begin{aosasect2}{Фрэймы}

% Communication within the Asterisk code during a call is done by using
% frames, which are instances of the \code{ast\_frame} data
% structure. Frames can either be media frames or signalling frames.
% During a basic phone call, a stream of media frames containing audio
% would be passing through the system. Signalling frames are used to send
% messages about call signalling events, such as a digit being pressed, a
% call being put on hold, or a call being hung up.

Передача данных внутри Asterisk во время звонка осуществляется по средствам
фрэймов\footnote{в русской технической литературе также встречается термин
\guillemotleft кадр\guillemotright.} (frames), каждый из которых является
экземпляром структуры данных \code{ast\_frame}. Фрэймы подразделяются на
информационные и сигнальные. Во время обычного телефонного звонка,
через систему проходит поток информационных фрэймов содержащих аудио данные.
Сигнальные фрэймы, в свою очередь, используются для передачи сигналов управления,
к примеру сигнала нажатия кнопки на телефоне, сигнала переключения звонка в режим
ожидания или сигнала окончания телефонного звонка.

% The list of available frame types is statically defined. Frames are
% marked with a numerically encoded type and subtype.  A full list can
% be found in the source code in \code{include/asterisk/frame.h}; some
% examples are:

Asterisk поддерживает ограниченный набор фрэймов. Каждый фрэйм идентифицируется
двумя номерами: типом и подтипом. Полный список типов и подтипов фрэймов
приведен в файле \code{include/asterisk/frame.h}, для примера рассмотрим
некоторые из них:

\begin{aosaitemize}

  % \item \code{VOICE}: These frames carry a portion of an audio stream.
  \item \code{VOICE}: фрэйм содержит в себе часть звукового потока.

  % \item \code{VIDEO}: These frames carry a portion of a video stream.
  \item \code{VIDEO}: фрэйм содержит в себе часть видео потока.

  % \item \code{MODEM}: The encoding used for the data in this frame,
  % such as T.38 for sending a FAX over IP\@.  The primary usage of this
  % frame type is for handling a FAX\@. It is important that frames of
  % data be left completely undisturbed so that the signal can be
  % successfully decoded at the other end. This is different than
  % AUDIO frames, because in that case, it is acceptable to transcode
  % into other audio codecs to save bandwidth at the cost of audio
  % quality.
  \item \code{MODEM}: фрэйм содержит в себе часть пока данных,
  например данных формата Т.38, являющегося стандартом передачи факсимильных
  сообщений через IP. В отличие от фрэймой типа AUDIO , которое могут быть сжаты
  с помощью кодеков чтобы уменьшить размер передаваемых данных за счет
  снижения качества аудио, кадры типа MODEM запрещено изменять - в противном
  случае, принимающая сторона не будет знать как их раскодировать.

  % \item \code{CONTROL}: The call signalling message that this frame
  % indicates.  These frames are used to indicate call signalling
  % events. These events include a phone being answered, hung up, put
  % on hold, etc.
  \item \code{CONTROL}: фрэйм содержит в себе сигнальное сообщение.
  Сигнальные фрэймы используются для передачи различных событий происходящих во
  время сеанса связи. Такие события включают в себя снятие трубки,
  окончание разговора, переход звонка в режим ожидания.

  % \item \code{DTMF\_BEGIN}: Which digit just started.  This frame is
  % sent when a caller presses a DTMF key\footnote{DTMF stands for
  % Dual-Tone Multi-Frequency. This is the tone that is sent in the
  % audio of a phone call when someone presses a key on their
  % telephone.} on their phone.
  \item \code{DTMF\_BEGIN}: фрэйм содержит в себе данные о нажатой клавише
  телефонного аппарата. Фрэйм такого типа посылается когда звонящий нажимает
  на одну из клавиш тонального набора\footnote{клавиши тонального набора
  посылают двухтональный многочастотный аналоговый сигнал.} на своем телефонном
  аппарате.

  % \item \code{DTMF\_END}: Which digit just ended.  This frame is sent
  % when a caller stops pressing a DTMF key on their phone.
  \item \code{DTMF\_END}: фрэйм содержит в себе тип нажатой цифровой клавиши.
  Фрэйм такого типа посылается когда звонящий отпускает одну из клавиш
  тонального набора на своем телефонном аппарате.

\end{aosaitemize}

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Asterisk Component Abstractions}
\begin{aosasect1}{Абстракция компонентов в Asterisk}

% Asterisk is a highly modularized application. There is a core
% application that is built from the source in the \code{main/}
% directory of the source tree. However, it is not very useful by
% itself.  The core application acts primarily as a module registry. It
% also has code that knows how to connect all of the abstract interfaces
% together to make phone calls work. The concrete implementations of
% these interfaces are registered by loadable modules at runtime.

Asterisk --- приложение с высокой степенью модульности. В папке \code{main/}
находится ядро системы Asterisk, однако само по себе оно является довольно
бесполезным. Ядро, главным образом, является реестром модулей. Ядро также знает
как нужно соединять между собой абстрактные интерфейсы чтобы обеспечить прием и
передачу телефонных звонков. Код, непосредственно реализующий все эти интерфейсы
представлен отдельно написанными модулями, загружаемыми после загрузки ядра.

% By default, all modules found in a predefined Asterisk modules
% directory on the filesystem will be loaded when the main application
% is started. This approach was chosen for its simplicity. However,
% there is a configuration file that can be updated to specify exactly
% which modules to load and in what order to load them. This makes the
% configuration a bit more complex, but provides the ability to specify
% that modules that are not needed should not be loaded. The primary
% benefit is reducing the memory footprint of the application. However,
% there are some security benefits, as well. It is best not to load a
% module that accepts connections over a network if it is not actually
% needed.

По умолчанию, после запуска главного приложения, загружаются все модули
найденные в заранее определенных директориях на жёстком диске. Этот подход
был выбран как самый простой. Тем не менее, существует отдельный файл
конфигурации, в котором можно уточнить какие модули и в каком порядке следует
загружать. Это способ настройки требует немного больше времени, но в замен даёт
возможность загружать только необходимые модули. Первичным преимуществом такой
выборочной конфигурации является уменьшение количества задействованной
приложением памяти. Вторичным преимуществом является улучшение безопасности
системы - лучше не загружать модуль способный принимать удаленные подключения
по сети, если в этом нет действительной необходимости.

% When the module loads, it registers all of its implementations of
% component abstractions with the Asterisk core application. There are
% many types of interfaces that modules can implement and register with
% the Asterisk core. A module is allowed to register as many of these
% different interfaces as it would like. Generally, related
% functionality is grouped into a single module.

После загрузки, модуль регистрирует все имплеминтации абстрактных компонентов 
в ядре  Asterisk. Asterisk предоставляет большое количество интерфейсов которые
могут быть реализованными модулями для последующей загрузки в ядро. Несмотря на
то, что модуль может зарегистрировать множество реализаций сразу для нескольких
различных интерфейсов, обычно реализации в конкретном модуле сгруппированные по
функциональному признаку.

% \begin{aosasect2}{Channel Drivers}
\begin{aosasect2}{Драйвера каналов}

\label{sec.asterisk.drivers}

% The Asterisk channel driver interface is the most complex and most
% important interface available. The Asterisk channel API provides the
% telephony protocol abstraction which allows all other Asterisk
% features to work independently of the telephony protocol in use. This
% component is responsible for translating between the Asterisk channel
% abstraction and the details of the telephony technology that it
% implements.

Интерфейс описывающий драйвер канала (channel driver), является наиболее
сложным и наиболее важным из всех доступных интерфейсов. Интерфейс
канала в Asterisk обеспечивает уровень абстракции который позволяет
различным приложениям Asterisk работать независимо от протокола который
используется в конкретном канале связи. Этот интерфейс отвечает за перевод
абстрактных вызовов в Asterisk и конкретными вызовами используемыми
телефонной технологией для которой этот драйвер был написан.

% The definition of the Asterisk channel driver interface is called the
% \code{ast\_channel\_tech} interface. It defines a set of methods that
% must be implemented by a channel driver. The first method that a
% channel driver must implement is an \code{ast\_channel} factory
% method, which is the \code{requester} method in
% \code{ast\_channel\_tech}. When an Asterisk channel is created, either
% for an incoming or outgoing phone call, the implementation of
% \code{ast\_channel\_tech} associated with the type of channel needed
% is responsible for instantiation and initialization of the
% \code{ast\_channel} for that call.

Интерфейс\footnote{В тексте этой главы используется несколько терминов ООП,
но поскольку Asterisk написан на языке Си, ООП код может выглядеть немного
странно для нетренированного глаза: к примеру интерфейсы могут всего представлены
в виде структуры данных содержащими указатели на функции.} \code{ast\_channel\_tech}
описывает структуру драйвера канала. Он определяет набор методов, которые
должен реализовать драйвер канала для каждого типа канала. Первый из этих
методов, \code{requester}, является фабричным методом возвращающим структуру
\code{ast\_channel}, которая описывает сам канал и данные ассоциированные с ним.
Когда Asterisk создает новый канал для входящего или исходящего звонка,
вызывается метод \code{requester} объекта \code{ast\_channel\_tech} для
соответствующего типа канала, который, в свою очередь, создает и инициализирует
структуру \code{ast\_channel}.

% Once an \code{ast\_channel} has been created, it has a reference to
% the \code{ast\_channel\_tech} that created it.  There are many other
% operations that must be handled in a technology-specific way. When
% those operations must be performed on an \code{ast\_channel}, the
% handling of the operation is deferred to the appropriate method from
% \code{ast\_channel\_tech}. \aosafigref{fig.asterisk.twoChannels} shows
% two channels in Asterisk. \aosafigref{fig.asterisk.channelLayers}
% expands on this to show two bridged channels and how the channel
% technology implementations fit into the picture.

После создания структуры типа \code{ast\_channel}, в одно из её полей помещается
указатель на объект типа \code{ast\_channel\_tech} который её создал. Существует
множество различных операций выполнение которых напрямую зависит от типа канала.
Когда такие операции должны быть совершены непосредственно над структурой
\code{ast\_channel}, их выполнение происходит через обращение к соответствующему
методу в объекте \code{ast\_channel\_tech}, представляющего драйвер для
данного канала.  На \aosafigref{fig.asterisk.twoChannels} показаны два
канала в системе Asterisk. На \aosafigref{fig.asterisk.channelLayers} можно
увидеть как  уровни абстракции и конкретные реализации вписываются в архитектуру
Asterisk.

% \aosafigure{../images/asterisk/channelLayers.eps}{Channel Technology and Abstract Channel Layers}{fig.asterisk.channelLayers}
\aosafigure{../images/asterisk/channelLayers.eps}{Технология каналов и уровни абстракции каналов}{fig.asterisk.channelLayers}


% The most important methods in \code{ast\_channel\_tech} are:
Ниже следует список наиболее важных методов описанных в \code{ast\_channel\_tech}:

\begin{aosaitemize}

% \item \code{requester}: This callback is used to
% request a channel driver to instantiate an
% \code{ast\_channel} object and initialize it as
% appropriate for this channel type.
\item \code{requester}: создает новую структуру \code{ast\_channel} описывающею
канал и данным ассоциированные с ним и инициализирует её в соответствии с типом
канала.

% \item \code{call}: This callback is used to initiate an
% outbound call to the endpoint represented by an
% \code{ast\_channel}.
\item \code{call}: вызывается для начала исходящего телефонного звонка к
конечной точке представленной объектом \code{ast\_channel}.

% \item \code{answer}: This is called when Asterisk
% decides that it should answer the inbound call associated with this
% \code{ast\_channel}.
\item \code{answer}: вызывается для приема входящего телефонного звонка из
конечной точки представленной объектом \code{ast\_channel}.

% \item \code{hangup}: This is called when the system has
% determined that the call should be hung up. The channel driver will
% then communicate to the endpoint that the call is over in a protocol
% specific manner.
\item \code{hangup}: вызывается когда система решает что звонок должен
быть окончен. При вызове этого метода, драйвер канала сообщит конечной точке
связи о том что звонок окончен используя способ используемый в данном типе
сети.

% \item \code{indicate}: Once a call is up, there are a
% number of other events that may occur that need to be signalled to an
% endpoint. For example, if the device is put on hold, this callback
% is called to indicate that condition. There may be a protocol
% specific method of indicating that the call has been on hold, or the
% channel driver may simply initiate the playback of music on hold to
% the device.
\item \code{indicate}: после того как звонок был начат, этот метод может быть
использован для передачи различных сигналов о событиях происходящих во время
звонка. Например, этот метод можно использовать для оповещения противоположной
стороны о том что звонок поставлен в режим ожидания. В зависимости от типа сети,
это может означать что Asterisk пошлёт специальное сообщение предусмотренное
протоколом, или, например, просто начнёт проигрывать музыку для телефона который
был поставлен в режим ожидания.

% \item \code{send\_digit\_begin}: This function is called
% to indicate the beginning of a digit (DTMF) being sent to this
% device.
\item \code{send\_digit\_begin}: вызывается чтобы обозначить что нажата клавиша
тонального набора на аппарате по другую сторону канала.

% \item \code{send\_digit\_end}: This function is called to
% indicate the end of a digit (DTMF) being sent to this device.

\item \code{send\_digit\_end}: вызывается чтобы обозначить что клавиша тонального
набора была отпущена на аппарате по другую сторону канала.

% \item \code{read}: This function is called by the
% Asterisk core to read back an \code{ast\_frame} from this
% endpoint. An \code{ast\_frame} is an abstraction in
% Asterisk that is used to encapsulate media (such as audio or video),
% as well as to signal events.
\item \code{read}: эта функция вызывается когда ядром чтобы прочитать фрэйм
данных (\code{ast\_frame}) для этой конечной точки. Фрэймы типа \code{ast\_frame}
являются абстракцией Asterisk, которая используется для инкапсуляции данных
передаваемых через канал (например, аудио или видео), а также сигнальных событий.

% \item \code{write}: This function is used to send an
% \code{ast\_frame} to this device. The channel driver will
% take the data and packetize it as appropriate for the telephony
% protocol that it implements and pass it along to the
% endpoint.
\item \code{write}: эта функция используется для отправки \code{ast\_frame} для этого устройства.
Драйвер канала впоследствии разобьет этот фрэйм на пакеты и передаст их конечной
точке согласно протоколу который он обеспечивает.

% \item \code{bridge}: This is the native bridge callback
% for this channel type. As discussed before, native bridging is when
% a channel driver is able to implement a more efficient bridging
% method for two channels of the same type instead of having all
% signalling and media flow through additional unnecessary abstraction
% layers. This is incredibly important for performance reasons.
\item \code{bridge}: эта функция позволяет создать специализированный мост для
канала. Как упоминалось ранее, специализированный мост позволяет ускорить
соединение между двумя каналами использующеми одну и ту же технологию, по
средствам уменьшения уровней абстракции через которые должны пройти эти данные.
Это возможность является невероятно важной для ускорения передачи данных между
каналами.

\end{aosaitemize}

\noindent
% Once a call is over, the abstract channel handling code that lives in
% the Asterisk core will invoke the \code{ast\_channel\_tech hangup}
% callback and then destroy the \code{ast\_channel} object.

После завершения звонка, абстрактный код управления каналами Asterisk вызовет
метод \code{ast\_channel\_tech hangup}, и освободит память ранее занимаемую
структурой \code{ast\_channel}.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Dialplan Applications}
\begin{aosasect2}{Приложения маршрутизации}

% Asterisk administrators set up call routing using the Asterisk
% dialplan, which resides in the \code{/etc/as\-terisk/extensions.conf}
% file. The dialplan is made up of a series of call rules called
% extensions. When a phone call comes in to the system, the dialed
% number is used to find the extension in the dialplan that should be
% used for processing the call.  The extension includes a list of
% dialplan applications which will be executed on the channel. The
% applications available for execution in the dialplan are maintained in
% an application registry. This registry is populated at runtime as
% modules are loaded.

Администратор настраивающий систему Asterisk может настроить план маршрутизации
вызовов (dialplan \footnote{Буквально - "план набора", этот термин обычно
обозначает принцип нумерации телефонных номеров. Однако в контексте Asterisk,
dialplan обозначает как одиночный файл с набором правил которые определяют
скрипт которым будет обработан входящий звонок (extension), а также сам
встроенный скриптовый язык на котором написан этот скрипт} задав набор правил в
файле \code{/etc/as\-terisk/extensions.conf}.  План маршрутизации состоит из
набора правил, которые называются расширениями (extensions).
Когда система принимает новый телефонный звонок, в зависимости от номера который
набрал звонящий, в файле маршрутизации будет найдено соответствующее расширение
для обработки данного вызова. Расширение представляет собой скрипт описывающий
список приложений, которые будут запущены последовательно для обработки звонка
на данном канале. Список приложений доступных для использования в расширениях
находятся в специальном реестре который заполняется во время загрузки модулей
Asterisk.

% Asterisk has nearly two hundred included applications. The definition
% of an application is very loose. Applications can use any of the
% Asterisk internal APIs to interact with the channel. Some applications
% do a single task, such as \code{Playback}, which plays back a sound
% file to the caller. Other applications are much more involved and
% perform a large number of operations, such as the \code{Voicemail}
% application.

Asterisk включает в себя около двухсот готовых приложений. Приложения в
контексте Asterisk довольно свободное --- правил определяющих какого размера
должно быть приложение или как оно должно использовать предлагаемые
API-интерфейсы Asterisk для взаимодействия с каналами не существуют. Некоторые
приложения выполняют одну, строго определенную задачу, например, проигрывание
музыкального файла, как это делает приложение \code{Playback}. Другие приложения
выполняют более широкий диапазон операций и принимают более активное участие в
обработке телефонного звонка, к примеру приложение \code{Voicemail}.

% Using the Asterisk dialplan, multiple applications can be used
% together to customize call handling. If more extensive customization
% is needed beyond what is possible in the provided dialplan language,
% there are scripting interfaces available that allow call handling to
% be customized using any programming language. Even when using these
% scripting interfaces with another programming language, dialplan
% applications are still invoked to interact with the channel.

Используя план маршрутизации звонков Asterisk, несколько приложений могут быть
скомпанованы вместе, чтобы настроить более сложную обработку вызовов. В случае
когда из-за сложности приложения появляется необходимость в более сложной
обработке чем это позволяет встроенный скриптовый язык, администратор может
использовать внешнии языки програмирования для описания правил маршрутизации.
Даже в случае использования другого языка программирования, для обработки звонка
написанное приложение все равно будет вызываться из файла плана маршрутизации.

% Before we get into an example, let's have a look at the syntax of an
% Asterisk dialplan that handles calls to the number \code{1234}. Note
% that the choice of \code{1234} here is arbitrary. It invokes three
% dialplan applications. First, it answers the call. Next, it plays back
% a sound file. Finally, it hangs up the call.

Прежде чем перейти к примеру, давайте посмотрим на синтаксис файла плана
маршрутизации Asterisk в том месте где описывается как будут обрабатываться
звонки поступающие на номер \code{1234} (выбор этого номера случаен). При
обработке этого расширения, будет вызвано три приложения маршрутизации - первое,
которое ответит на вызов, второе, которое проиграет звуковой файл и третье,
которое закончит вызов.

\begin{verbatim}
; Define the rules for what happens when someone dials 1234.
;
exten => 1234,1,Answer()
    same => n,Playback(demo-congrats)
    same => n,Hangup()
\end{verbatim}

% \noindent The \code{exten} keyword is used to define the extension.  On the
% right side of the \code{exten} line, the \code{1234} means that we are
% defining the rules for when someone calls \code{1234}.  The next
% \code{1} means this is the first step that is taken when that number
% is dialed. Finally, \code{Answer} instructs the system to answer the
% call.  The next two lines that begin with the \code{same} keyword are
% rules for the last extension that was specified, which in this case is
% \code{1234}.  The \code{n} is short for saying that this is the next
% step to take.  The last item on those lines specifies what action to
% take.

\noindent В первой строке, ключевое слово \code{exten} используется для
декларации расширения. \code{1234} обозначает номер телефона к которому это
расширение будет применяться . \code{1} означает, что это первое расширение
которое нужно выполнить при наборе этого номера. И, наконец, \code{Answer}
поручает системе ответить на вызов. Следующие две строки, которые начинаются
с ключевого слова \code{same} означают что эти правила продолжают обработку
предыдущего расширения. \code{n} означает следующий шаг. Последний пункт в
каждой из строчек указывает приложение которое должно быть вызвано для
обработки звонка.

% Here is another example of using the Asterisk dialplan. In this case,
% an incoming call is answered. The caller is played a beep, and then up
% to 4 digits are read from the caller and stored into the \code{DIGITS}
% variable. Then, the digits are read back to the caller. Finally, the
% call is ended.

В следущем примере использования плана маршрутизации Asterisk, система ответит
на входящий вызов после чего абонент услышит зуммер. После этого, система запишет
до четырех нажатых клавишь на телефоне в переменную \code{DIGITS}. После этого,
цифры будут прочитаны абоненту и звонок завершится.

\begin{verbatim}
exten => 5678,1,Answer()
    same => n,Read(DIGITS,beep,4)
    same => n,SayDigits(${DIGITS})
    same => n,Hangup()
\end{verbatim}

% As previously mentioned, the definition of an application is very
% loose---the function prototype registered is very simple:

Как упоминалось ранее, понятие приложение является довольно свободным---к примеру,
регистрация прототипа функции происходит так:

\begin{verbatim}
int (*execute)(struct ast_channel *chan, const char *args);
\end{verbatim}

\noindent
% However, the application implementations use virtually all of the
% APIs found in \code{include/asterisk/}.

Однако непосредственная имплементация использует практически все API-интерфейсы
в \code{include/asterisk/}.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Dialplan Functions}
\begin{aosasect2}{Функции маршрутизации}

% Most dialplan applications take a string of arguments.  While some
% values may be hard coded, variables are used in places where behavior
% needs to be more dynamic.  The following example shows a dialplan
% snippet that sets a variable and then prints out its value to the
% Asterisk command line interface using the \code{Verbose} application.

Большинство приложений маршрутизации вызываются с набором параметров. Некоторые
из этих параметров могут быть заданы по-умолчанию, другие могут быть переменными.
В следующем примере показан фрагмент плана маршрутизации, который устанавливает
значение переменной, а затем выводит её значение в командную строку Asterisk
с помощью приложения \code{Verbose}.

\begin{verbatim}
exten => 1234,1,Set(MY_VARIABLE=foo)
    same => n,Verbose(MY_VARIABLE is ${MY_VARIABLE})
\end{verbatim}

% Dialplan functions are invoked by using the same syntax as the
% previous example. Asterisk modules are able to register dialplan
% functions that can retrieve some information and return it to the
% dialplan. Alternatively, these dialplan functions can receive data
% from the dialplan and act on it. As a general rule, while dialplan
% functions may set or retrieve channel meta data, they do not do any
% signalling or media processing. That is left as the job of dialplan
% applications.

Функции маршрутизации вызываются с помощью того же синтаксиса, как в предыдущем
примере. Модули Asterisk могут регистрировать функции маршрутизации --- эти
функции могут передавать данные в план маршрутизации или, наоборот извлекать
информацию из плана маршрутизации и обработать её тем или иным способом.
Как правило, функции маршрутизации модифицируют или извлекают мета информацию
канала, при этом не посылая и не обрабатывая никаких сигналов --- этой роль
отводится непосредственно приложения маршрутизации.

% The following example demonstrates usage of a dialplan function.
% First, it prints out the CallerID of the current channel to the
% Asterisk command line interface. Then, it changes the CallerID by
% using the \code{Set} application. In this example, \code{Verbose}
% and \code{Set} are applications, and \code{CALLERID} is a function.

Следующий пример демонстрирует использование функции маршрутизации
\code{CALLERID}. Во-первых, она вывидет номер звонящего в командную строку
Asterisk. После этого, эта же функция изменит телефон звонящего в CallerID
используя приложение \code{SET}. В этом примере, \code{Verbose} и \code{SET}
являются приложениями маршрутизации, а \code{CALLERID} является функцией
маршрутизации.

\begin{verbatim}
exten => 1234,1,Verbose(The current CallerID is ${CALLERID(num)})
    same => n,Set(CALLERID(num)=<256>555-1212)
\end{verbatim}

% \noindent A dialplan function is needed here instead of just a simple variable
% since the CallerID information is stored in data structures on the
% instance of \code{ast\_channel}. The dialplan function code knows how
% to set and retrieve the values from these data structures.

\noindent В данном случае функция маршрутизации используется вместо обычной
переменной, поскольку информация о входящем звонке хранится в специальной
структуре данных, которая является частью структуры \code{ast\_channel}. Код в
\code{CALLERID} знает как правильно обращаться к этой структуре для извлечентя и
записи значений.

% Another example of using a dialplan function is for adding custom
% information into the call logs, which are referred to as CDRs (Call
% Detail Records). The \code{CDR} function allows the retrieval of call
% detail record information, as well as adding custom information.

Другой пример использования функции маршрутизации --- добавление пользовательской
информации в журналы звонков\footnote{имеется ввиду Подробная Запись о Вызове
(ПЗВ); в телекоммуникационной сфере - файл содержащий информацию о работе
оборудования. В дополнение е к стандартному набору полей, обычно существует
возможность записи в ПЗВ произвольной пользовательской информации}. Функция
\code{CDR} позволяет извлекать и записывать пользовательскую информацию в журнал.

\begin{verbatim}
exten => 555,1,Verbose(Time this call started: ${CDR(start)})
    same => n,Set(CDR(mycustomfield)=snickerdoodle)
\end{verbatim}

\end{aosasect2}

\pagebreak

% \begin{aosasect2}{Codec Translators}
\begin{aosasect2}{Преобразование данных}

% In the world of VOIP, many different codecs are used for
% encoding media to be sent across networks. The variety of choices
% offers tradeoffs in media quality, CPU consumption, and bandwidth
% requirements. Asterisk supports many different codecs and knows how to
% translate between them when necessary.

На сегодняшний день существует немало кодеков для сжатия медиа информации перед
тем как она посылается по сети. В этом разнообразии, у пользователя есть возможность
выбрать кодек в зависимости от его приоритетов: будь то качество информации,
загруженность процессора или загруженность ресурсов сети. Asterisk поддерживает
большое количество кодеков и знает как преобразовывать информацию между ними в
случае необходимости.

% When a call is set up, Asterisk will attempt to get two endpoints to
% use a common media codec so that transcoding is not required.
% However, that is not always possible. Even if a common codec is being
% used, transcoding may still be required. For example, if Asterisk is
% configured to do some signal processing on the audio as it passes
% through the system (such as to increase or decrease the volume level),
% Asterisk will need to transcode the audio back to an uncompressed form
% before it can perform the signal processing. Asterisk can also be
% configured to do call recording. If the configured format for the
% recording is different than that of the call, transcoding will be
% required.

Когда происходит начальное подключение, Asterisk в начале пробует заставить две
конечные точки использовать один и тот же медиа кодек чтобы таким образом
избежать процесс преобразования. Однако это не всегда представляется возможным.
Даже если по обе стороны используется один и тот же кодек, все равно может
потребоваться преобразование. К примеру, если Asterisk настроен совершать какие-либо
манипуляции над аудио сигналом (например увеличить или уменьшить громкость),
Asterisk все равно должен будет раскодировать аудио поток перед тем как
производить эти манипуляции а потом закодировать его обратно. Asterisk также
может быть настроен чтобы записывать телефонные звонки. Если Asterisk настроен
записывать звонки в формате отличным от формата звонка, снова потребуется
преобразование.

% \begin{aosabox}{Codec Negotiation}
\begin{aosabox}{Выбор кодека}

% The method used to negotiate which codec will be used for a media
% stream is specific to the technology used to connect the call to
% Asterisk. In some cases, such as a call on the traditional telephone
% network (the PSTN), there may not be any negotiation to do. However,
% in other cases, especially using IP protocols, there is a negotiation
% mechanism used where capabilities and preferences are expressed and a
% common codec is agreed upon.

Способ выбора кодека зависит от типа канала который используется для подключения
к Asterisk. В отдельных случаях, например когда подключение происходит по каналу ТФОП,
выбора не предоставляется вообще. Однако, в других случаях, особенно когда
используются IP протоколы, Asterisk использует механизм выбора кодека, определяя
общий знаменатель между предпочтениями пользователей и возможностями двух
подключений, выбирая, таким образом, тот кодек который наиболее подходит обоим
сторонам.

% For example, in the case of SIP (the most commonly used VOIP
% protocol) this is a high level view of how codec negotiation is
% performed when a call is sent to Asterisk.

Для примера давайте рассмотрим, в общих чертах, как будет выбираться нужный
кодек когда в систему Asterisk поступит входящий звонок по протоколу SIP
(наиболее используемый протокол в сетях VOIP).

\begin{aosaenumerate}

%   \item An endpoint sends a new call request to Asterisk which includes
%   the list of codecs it is willing to use.

  \item конечная точка делает вызов к Asterisk, при этом данные вызова включают
  в себя список кодеков которые может использовать вызывающая сторона.

%   \item Asterisk consults its configuration provided by the
%   administrator which includes a list of allowed codecs in preferred
%   order. Asterisk will respond by choosing the most preferred codec
%   (based on its own configured preferences) that is listed as allowed
%   in the Asterisk configuration and was also listed as supported in
%   the incoming request.

  \item Asterisk проверяет конфигурационный файл которую перед этим настроил
  администратор. Конфигурационный файл включает в себя список разрешенных к
  использованию кодеков в порядке предпочтения администратора. Выбрав первый
  по предпочтению кодек, который также поддерживается вызывающей стороной,
  Asterisk ответит на входящий звонок.

\end{aosaenumerate}

% One area that Asterisk does not handle very well is that of more
% complex codecs, especially video. Codec negotiation demands have
% gotten more complicated over the last ten years. We have more work to
% do to be able to better deal with the newest audio codecs and to be
% able to support video much better than we do today. This is one of the
% top priorities for new development for the next major release of
% Asterisk.

Одна из областей в которых Asterisk нуждается в доработке --- более сложные
кодеки, к примеру видео. За последние 10 лет, процесс выбора правильного кодека
стал заметно более сложным. Впереди у нас много работы по улучшению работы
Asterisk с новейшими аудио кодеками и улучшению работы с видео. Это работа
является одним из приоритетов новой разработки для следующего выпуска
Asterisk.

\end{aosabox}

% Codec translator modules provide one or more implementations of the
% \code{ast\_translator} interface. A translator has source and
% destination format attributes. It also provides a callback that will
% be used to convert a chunk of media from the source to the destination
% format. It knows nothing about the concept of a phone call. It only
% knows how to convert media from one format to another.

Модули преобразования предоставляют одну или более имплиментацию интерфейса
\code{ast\_translator}. Каждая такая имплиментация имеет аттрибуты определяющие
формат-источник и формат-результат а также предоставляет функцию которая может
быть использованна для конвертирования медиа информации из первого формата
во второй. Эта функция даже не подозревает о существовании телефонных
звонков --- она только знает как конвертировать данные из одного формата в
другой.

% For more detailed information about the translator API, see
% \code{include/asterisk/translate.h} and
% \code{main/translate.c}. Implementations of the translator abstraction
% can be found in the \code{codecs} directory.

Более детальная информация об API для преобразования форматов можно
найти в \code{include/asterisk/translate.h} и \code{main/translate.c}. Конкретные
имплиментации некоторых преобразователей можно найти в директории \code{codecs}.
\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Threads}
\begin{aosasect1}{Потоки}

% Asterisk is a very heavily multithreaded application. It uses the
% POSIX threads API to manage threads and related services such as
% locking.  All of the Asterisk code that interacts with threads does so
% by going through a set of wrappers used for debugging purposes. Most
% threads in Asterisk can be classified as either a Network Monitor
% Thread, or a Channel Thread (sometimes also referred to as a PBX
% thread, because its primary purpose is to run the PBX for a channel).

Asterisk написано как многопоточное приложение. Оно использует POSIX API 
для управления потоками и дополнительными возможностами которые используются в
многопоточном программировании, например блокировками (locks). Весь код
приложения который задействован в управление потоками окружен несколькими
адапторами для предоставляния разработчикам дополнительной информацию для
отладки приложения. Большинство потоков в  Asterisk можно разделить на потоки
сетевого наблюдения (Network Monitor Thread) и потоки каналов (Channel Thread),
последние также иногда называются PBX-потоками\footnote{Офисная АТС}, поскольку
их основная задача - работать в качестве УАТС для канала.

% \begin{aosasect2}{Network Monitor Threads}
\begin{aosasect2}{Потоки сетевого наблюдения}

% Network monitor threads exist in every major channel driver in
% Asterisk. They are responsible for monitoring whatever network they
% are connected to (whether that is an IP network, the PSTN, etc.) and
% monitor for incoming calls or other types of incoming requests. They
% handle the initial connection setup steps such as authentication and
% dialed number validation. Once the call setup has been completed, the
% monitor threads will create an instance of an Asterisk channel
% (\code{ast\_channel}), and start a channel thread to handle the call
% for the rest of its lifetime.

Поток сетевого наблюдения существует в каждом драйвере канала. Этот поток
отвечает за наблюдение за входящими звонками и входящими сигналами сети к
которой они подключены (будь то IP-сеть или ТФОП). Они также отвечают за
установку соединения, например аутентификацию и проверку набранного номера.
После того как установка соединения была завершена, поток сетевого наблюдения
отвечает за создание канала (структура \code{ast\_channel}) и запуском потока
канала который отвечает за звонок на всё оставшееся время соединения.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Channel Threads}
\begin{aosasect2}{Канальные потоки}

% As discussed earlier, a channel is a fundamental concept in
% Asterisk. Channels are either inbound or outbound. An inbound channel
% is created when a call comes in to the Asterisk system. These channels
% are the ones that execute the Asterisk dialplan. A thread is created
% for every inbound channel that executes the dialplan. These threads
% are referred to as channel threads.

Как уже обсуждалось ранее, канал является одним из фундаментальных компонентов
архитектуры Asterisk. Каналы могут быть входящими или исходящими. Входящий канал
создается тогда когда в систему Asterisk поступает входящий звонок. Эти каналы
впоследствии выполняют шаги по обработки звонка предписанные в плане
маршрутизации.

% Dialplan applications always execute in the context of a channel
% thread. Dialplan functions \emph{almost} always do, as well. It is
% possible to read and write dialplan functions from an asynchronous
% interface such as the Asterisk CLI\@. However, it is still always the
% channel thread that is the owner of the \code{ast\_channel} data
% structure and controls the object lifetime.

Приложения маршрутизации всегда исполняются в контексте потока канала.
Функции маршрутизации \emph{практически всегда} исполняются в этом же самом
конктесте --- существует возможност, вызова функций маршрутизации из
асинхронного интерфейса, которым, к примеру, является командная строка
Asterisk. Однако, даже в этом случае, канальный поток непосредственно 
контролирует  структуру данных \code{ast\_channel} на всё оставшееся время
соединения.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Call Scenarios}
\begin{aosasect1}{Сценарии звонков}

% The previous two sections introduced important interfaces for Asterisk
% components, as well as the thread execution model. In this section,
% some common call scenarios are broken down to demonstrate how Asterisk
% components operate together to process phone calls.

В двух предыдущих разделах мы рассмотрели важные интерфейсы компонентов и
многопоточную модель Asterisk. В этом разделе, мы рассмотрим некоторые типичные
сценарии звонков и увидим как отдельные компоненты Asterisk могут работать
сообща чтобы обработать телефонные звонки.

% \begin{aosasect2}{Checking Voicemail}
\begin{aosasect2}{Проверка голосовой почты}

% One example call scenario is when someone calls into the phone system
% to check their Voicemail. The first major component involved in this
% scenario is the channel driver. The channel driver will be responsible
% for handling the incoming call request from the phone, which will
% occur in the channel driver's monitor thread. Depending on the
% telephony technology being used to deliver the call to the system,
% there may be some sort of negotiation required to set up the
% call. Another step of setting up the call is determining the intended
% destination for the call. This is usually specified by the number that was dialed
% by the caller.  However, in some cases there is no specific number
% available since the technology used to deliver the call does not
% support specifying the dialed number. An example of this would be an
% incoming call on an analog phone line.

Одним из типичных сценариев является ситуация когда абонент звонит чтобы
проверить свою голосовую почту. Первым шагом в обработке такого звонка будет 
являться драйвер канала. Драйвер займется обслуживанием входящего звонка после
его обнаружения сетевым потоком наблюдения. В зависимости от используемого
протокола, возможно потребуется выбрать какие-то параметры подключения во время
установления звонка. Еще одним шагом установления звонка будет являться
определением местоназначения звонка. Обычно, местоназначение определяется
номером который набрал звонящий. Однако, в некоторых случаях, такого номера не
существует, потому что технология которая используется в звонке не использует
понятия номера впринципе. Примером такого сценария будет входящий звонок по
аналоговой телефонной линии.

% If the channel driver verifies that the Asterisk configuration has
% extensions defined in the dialplan (the call routing configuration)
% for the dialed number, it will then allocate an Asterisk channel
% object (\code{ast\_channel}) and create a channel thread. The channel
% thread has the primary responsibility for handling the rest of the
% call (\aosafigref{fig.asterisk.callSetupSequence}).

Если драйвер канала определит что файл маршрутизации содержит расширения для
набранного номера, он создаст канал (\code{ast\_channel}) и поток канала его
контролирующий. Этот поток будет ответственен за управление соеденения до
окончания телефонного соединения (\aosafigref{fig.asterisk.callSetupSequence}).

% \aosafigureTop[300pt]{../images/asterisk/callSetupSequence.eps}{Call Setup Sequence Diagram}{fig.asterisk.callSetupSequence}
\aosafigureTop[300pt]{../images/asterisk/callSetupSequence.eps}{Шаги для установления телефонного соеденения}{fig.asterisk.callSetupSequence}

% The main loop of the channel thread handles dialplan execution. It
% goes to the rules defined for the dialed extension and executes the
% steps that have been defined. The following is an example extension
% expressed in the \code{extensions.conf} dialplan syntax.  This
% extension answers the call and executes the \code{VoicemailMain}
% application when someone dials \code{*123}. This application is what a
% user would call to be able to check messages left in their mailbox.

Главный цикл потока канала оотвечает за выполнения кода расширений в плане
маршрутизации. Цикл последовательно обходит правила соответствующие набранному
номеру и выполняет инструкции определенные в этих правилах. Следующий листинг
описывает привет расширения определенного в \code{extensions.conf}. Это
расширение указывает Asterisk ответить на звонок и запустить приложение
\code{VoicemailMain} если был набран номер \code{*123}. Набрав этот номер,
звонящий получит возможность проверить свою голосовую почту.

\begin{verbatim}
exten => *123,1,Answer()
    same => n,VoicemailMain()
\end{verbatim}

% \noindent When the channel thread executes the \code{Answer} application,
% Asterisk will answer the incoming call. Answering a call requires
% technology specific processing, so in addition to some generic answer
% handling, the \code{answer} callback in the associated
% \code{ast\_channel\_tech} structure is called to handle answering the
% call. This may involve sending a special packet over an IP network,
% taking an analog line off hook, etc.

\noindent Когда поток канала вызывает приложение \code{Answer}, Asterisk
отвечает на входящий звонок. Процедура ответа на звонок отличается в зависимости
от типа сети, поэтому в дополнение к общим операциям будет также вызвана функция
\code{answer} в соответствующей каналу структуре \code{ast\_channel\_tech}, для
того чтобы выполнить специальные шаги обработки ответа. Эти шаги могут включать в
себя, к примеру, посылку специального IP пакета по сети, или снятие приемника
аналоговой линии.

% The next step is for the channel thread to execute
% \code{VoicemailMain}
% (\aosafigref{fig.asterisk.blockDiagramVoicemail}). This application is
% provided by the \code{app\_voicemail} module. One important thing to
% note is that while the Voicemail code handles a lot of call
% interaction, it knows nothing about the technology that is being used
% to deliver the call into the Asterisk system. The Asterisk channel
% abstraction hides these details from the Voicemail implementation.

Следующим шагом для потока канала будет выполнение \code{VoicemailMain}
(\aosafigref{fig.asterisk.blockDiagramVoicemail}). Это приложение
предоставляется модулем \code{app\_voicemail}. Следует заметить, что приложение
Voicemail, несмотря на то что оно постоянно взаимодействует с абонентом, не
знает ничего о типе сети которое используется для передачи звонка в систему
Asterisk. Абстракция на уровне канала позволяет спрятать эти детали от
самого приложения.

% There are many features involved in providing a caller access to their
% Voicemail. However, all of them are primarily implemented as reading
% and writing sound files in response to input from the caller,
% primarily in the form of digit presses. DTMF digits can be delivered
% to Asterisk in many different ways. Again, these details are handled
% by the channel drivers. Once a key press has arrived in Asterisk, it
% is converted into a generic key press event and passed along to the
% Voicemail code.

Существует целый ряд возможностей которые могут быть предоставлены звонящему
во время обращения к голосовой почте. Однако все эти возможности, по-сути,
представляют собой проигрывании одних звуковых сообщений и записи других звуковых
сообщений в ответ на действия пользователей. Эти действия обычно представляют
собой нажатия клавиш на телефонном аппарате. Сигналы нажатия клавиш могут быть
получены Asterisk по-разному, но опять-таки обо всех этих деталях знает только
драйвер. Когда Asterisk получает сигнал нажатия клавиши, этот сигнал
конвертируется в абстрактное событие которое получает приложение Voicemail.

% One of the important interfaces in Asterisk that has been discussed is
% that of a codec translator. These codec implementations are very
% important to this call scenario. When the Voicemail code would like to
% play back a sound file to the caller, the format of the audio in the
% sound file may not be the same format as the audio being used in the
% communication between the Asterisk system and the caller. If it must
% transcode the audio, it will build a translation path of one or more
% codec translators to get from the source to the destination format.

Как мы уже обсудили преобразование данных используя кодеки является одним из
важных возможностей Asterisk. Реализации кодеков очень важны в контексте нашего
примеро. Когда приложение голосовой почты проигрывает звуковой файл звонящему,
формат аудио файла вполне может отличаться от формата аудио который используется
в соеденение со звонящим. Если потребуется, Asterisk может подобрать кодеки
для перекодировки звуковых файлов в формат которой впоследствии сможет быть
передан по сети.

% \aosafigure{../images/asterisk/voicemail.eps}{A Call to \code{VoicemailMain}}{fig.asterisk.blockDiagramVoicemail}
\aosafigure{../images/asterisk/voicemail.eps}{Вызов \code{VoicemailMain}}{fig.asterisk.blockDiagramVoicemail}

% At some point, the caller will be done interacting with the Voicemail
% system and hang up. The channel driver will detect that this has
% occurred and convert this into a generic Asterisk channel signalling
% event. The Voicemail code will receive this signalling event and will
% exit, since there is nothing left to do once the caller hangs up.
% Control will return back to the main loop in the channel thread to
% continue dialplan execution. Since in this example there is no further
% dialplan processing to be done, the channel driver will be given an
% opportunity to handle technology specific hangup processing and then
% the \code{ast\_channel} object will be destroyed.

В какой-то момент звонящий закончит слушать сообщения в голосовой почте и
повесит трубку. Драйвер канала обнаружит это событие и сконвертирует его
в абстрактное сигнальное событие в системе. Код приложения Voicemail получит
это событие и закончит выполнение. Контроль будет передан обратно в главный
цикл канального потока чтобы продолжить выполнение кода расширения. Поскольку
это последний шаг в расширении,  поток позволит драйверу завершить звонок
используя шаги предусмотренные для данного типа сети и после этого уничтожит
структуру  \code{ast\_channel}.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Bridged Call}
\begin{aosasect2}{Звонок через мост}

% Another very common call scenario in Asterisk is a bridged call
% between two channels. This is the scenario when one phone calls
% another through the system. The initial call setup process is
% identical to the previous example. The difference in handling begins
% when the call has been set up and the channel thread begins executing
% the dialplan.

Еще один довольно распространенный пример звонка в Asterisk - звонок через
мост из одной конечной точки в другую. Изначальная процедура настройки
соединения идентична той, которая была описана в предыдущем примере. Отличия
в обработке звонка начинаются после того как звонок был установлен и поток канала
начинает выполнения кода расширения.

% The following dialplan is a simple example that results in a bridged
% call. Using this extension, when a phone dials \code{1234}, the
% dialplan will execute the \code{Dial} application, which is the main
% application used to initiate an outbound call.

Приведем простой пример звонка использующего мост. Используя это расширение,
после набора \code{1234}, будет запущено приложение \code{Dial}, которое
является главным приложением для совершения исходящих звонков.

\begin{verbatim}
exten => 1234,1,Dial(SIP/bob)
\end{verbatim}

% \noindent The argument specified to the \code{Dial} application says that the
% system should make an outbound call to the device referred to as
% \code{SIP/bob}. The \code{SIP} portion of this argument specifies that
% the SIP protocol should be used to deliver the call. \code{bob} will
% be interpreted by the channel driver that implements the SIP protocol,
% \code{chan\_sip}.  Assuming the channel driver has been properly
% configured with an account called \code{bob}, it will know how to
% reach Bob's phone.

\noindent Первый аргумент для приложения \code{Dial} указывает системе на то,
что нужно совершить исходящий звонок на устройство \code{SIP/bob}.
Первая часть аргумента, \code{SIP} означает что для совершения звонка должен
быть использован протокол SIP. Вторая часть аргумента, \code{bob} будет
интерпретирована непосредственно драйвером канала \code{chan\_sip},
имплиментирующего протокол SIP. С условием того, что драйвер канала был
настроен правильно для учетной записи \code{bob}, он будет знать
как совершить вызов этого абонента.

% The \code{Dial} application will ask the Asterisk core to allocate a
% new Asterisk channel using the \code{SIP/bob} identifier. The core
% will request that the SIP channel driver perform technology specific
% initialization. The channel driver will also initiate the process of
% making a call out to the phone. As the request proceeds, it will pass
% events back into the Asterisk core, which will be received by the
% \code{Dial} application. These events may include a response that the
% call has been answered, the destination is busy, the network is
% congested, the call was rejected for some reason, or a number of other
% possible responses. In the ideal case, the call will be answered. The
% fact that the call has been answered is propagated back to the inbound
% channel. Asterisk will not answer the part of the call that came into
% the system until the outbound call was answered.  Once both channels
% are answered, the bridging of the channels begins
% (\aosafigref{fig.asterisk.genericBridge}).

Приложение \code{Dial} сделает запрос к ядру Asterisk для создания нового канала
используя идентификатор \code{SIP/bob}. В ответ, ядро попросит драйвер выполнить
инициализацию канала связи для данной технологии. В дополнение к этому, драйвер
также начнет процесс дозвона. Во время установки соединения, драйвер продолжит
посылать сигнальные сообщения обратно в ядро Asterisk, которые будут переданы
приложению \code{Dial}. Эти сигналы могут включать в себя информацию о том
что дозвон закончился успешно, о том что место назначение не отвечает или занято,
о том что вызов был откланён, о том что сеть перегружена и о некоторых других
событиях сети. В идеальном случае, на звонок ответят. Информация об этом событии
будет отправлена канал который обеспечивает входящие соединение. Asterisk не
ответит на входящий звонок до тех пор пока исходящий звонок также не будет
отвечен. После того как оба канала ответили на вызов, между этими каналами будет
установлен мост (\aosafigref{fig.asterisk.genericBridge}).

% \aosafigure{../images/asterisk/bridgedCall.eps}{Block Diagram of a Bridged Call in a Generic Bridge}{fig.asterisk.genericBridge}
\aosafigure{../images/asterisk/bridgedCall.eps}{Диаграма звонка соедененного через общий мост}{fig.asterisk.genericBridge}

% During a channel bridge, audio and signalling events from one channel
% are passed to the other until some event occurs that causes the bridge
% to end, such as one side of the call hanging up. The sequence diagram
% in \aosafigref{fig.asterisk.frameProcessSequence} demonstrates the key
% operations that are performed for an audio frame during a bridged
% call.

Во время соединения через мост, аудио и сигнальные события свободно передаются
из одного канала в другой пока не происходит событие которое заставляет мост
отключится, к примеру, когда телефонный звонок будет окончен одной из сторон.
Следующая диаграмма (\aosafigref{fig.asterisk.frameProcessSequence}) показывает
основные события происходящие с аудио фрэймами во время звонка соединенного
через мост.


% \aosafigure[375pt]{../images/asterisk/bridgeFrameProcessSequence.eps}{Sequence Diagram for Audio Frame Processing During a Bridge}{fig.asterisk.frameProcessSequence}
\aosafigure[375pt]{../images/asterisk/bridgeFrameProcessSequence.eps}{Диаграмма обработки аудио-фрэймов во время звонка, соединенного через мост}{fig.asterisk.frameProcessSequence}

% Once the call is done, the hangup process is very similar to the
% previous example. The major difference here is that there are two
% channels involved. The channel technology specific hangup processing
% will be executed for both channels before the channel thread stops
% running.

После того как звонок окончен, происходит процесс рассоединения аналогичный
приведенному в предыдущем примере. Главное отличие в настоящем случае, то что
процедура рассоединения выполняется сразу для двух каналов -- обработка
рассоединения для конкретного типа сети будет запущена на обоих каналах
перед тем как потоки каналов завершат свою работу.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

\begin{aosasect1}{Заключительные комментарии}

% The architecture of Asterisk is now more than ten years old.  However,
% the fundamental concepts of channels and flexible call handling using
% the Asterisk dialplan still support the development of complex
% telephony systems in an industry that is continuously evolving. One
% area that the architecture of Asterisk does not address very well is
% scaling a system across multiple servers. The Asterisk development
% community is currently developing a companion project called Asterisk
% SCF (Scalable Communications Framework) which is intended to address
% these scalability concerns. In the next few years, we expect to see
% Asterisk, along with Asterisk SCF, continue to take over significant
% portions of the telephony market, including much larger installations.

Приложению Asterisk уже более десятка лет. Тем не менее, основные аспекты
архитектуры заложенной в начале создания этого приложения - каналы и гибкие
способы обработки вызовов с помощью плана маршрутизации, по-прежнему позволяют
поддерживать разработку сложных телефонных систем в условиях современной,
постоянно развивающийся индустрии. В настоящий момент, одной из больших проблем
для Asterisk является слабая поддержка масштабируемости системы на множестве
серверов. Сообщество разработчиков Asterisk работает над дочерним проектом
под названием Scalable Communications Framework (SCF), которая должна помочь
решить проблемы масштабируемости Asterisk. В ближайшие несколько лет, мы ожидаем
увидеть Asterisk, наряду с SCF, продолжать занимать значительную часть рынка
телефонии, в том числе в составе более сложных систем.
\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
